<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<arqelem>
<tipo assunto="arqueossitio"></tipo>
<identi> Paredes </identi>
<descri> Ponte; Calçada </descri>
<crono> Idade Média</crono>
<lugar> Ponte Velha </lugar>
<fregue> Salto </fregue>
<concel> Montalegre </concel>
<codadm> 170626 </codadm>
<latitu> 519,8 </latitu>
<longit> 211,8 </longit>
<altitu> 830m </altitu>
<acesso>Sobre a Corga de Caniçó, a menos de 500 metros para Sul da aldeia de
Paredes. O acesso faz-se a pé (cerca de 10 minutos), por caminho carreteiro,
a partir da aldeia de Paredes. A esta acede-se por estradão de terra batida,
a partir da estrada municipal que liga Salto a Ruivães por Zebral. O
monumento não está sinalizado.</acesso>
<desarq>Entre Caniçó e Torrinheiras conserva-se o traçado da via medieval que dava
ligação a <liga termo="cabeceira"> cabeceiras</liga> de Basto. Até à Senhora
dos Aflitos e sobretudo nas proximidades da aldeia de Paredes, conservam-se
amplos troços de via lajeada, com 2,5m de largura média. Passa sobre a Corga
de Caniçó, a cerca de 300 metros para Sul de Paredes, através de uma ponte
de pedra de tradição arquitectónica medieval, com tabuleiro em cavalete
sobre um<liga termo="arco"> arco</liga>de volta perfeita, bem aparelhado com
<liga termo="silhar"> silhares</liga>. Exceptuando a ponte, que necessita
ser limpa e restaurada, a calçada e a envolvência paisagística, com relevo
para o tradicional ordenamento agrário da veiga, apresentam-se muito bem
conservadas.</desarq>
<interp>Ponte e calçada medievais.</interp>
<intere>Embora não possua um significativo valor patrimonial, este monumento tem
muito interesse para a compreensão da rede de comunicações medieval,
oferecendo simultaneamente um elevado potencial para a implementação de
circuitos pedonais.</intere>
<biblio>COSTA, J.G.(1968). Montalegre e Terras de Barroso. Montalegre, 1968.</biblio>
<biblio> FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de
Montalegre. Braga, 1992 (edição policopiada da CCRN - Porto). </biblio>
<autor> Luis Fontes </autor>
<data>04-FEV-1998</data>
</arqelem>