<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<arqelem>
<tipo assunto="arqueossitio"></tipo>
<identi> Tourém </identi>
<descri> Igreja </descri>
<crono> Idade Média</crono>
<lugar> Tourém </lugar>
<fregue> Tourém </fregue>
<concel> Montalegre </concel>
<codadm> 170632 </codadm>
<latitu> 548,3 </latitu>
<longit> 219,5 </longit>
<altitu> 500m </altitu>
<acesso>O acesso faz-se por várias ruas desde o centro da aldeia de Tourém. A esta
chega-se pela estrada municipal que cruza com a estrada EN 308 em Covelães.
O monumento não está sinalizado.</acesso>
<desarq>Tourém é documentada já desde os tempos medievais como parte integrante do
extinto termo de Piconha, território sob administração portuguesa até 1866 e
que fora capitaneado pelo castelo do mesmo nome, demolido pelos castelhanos
em 1650 na sequência das guerras da "restauração". No foral da Piconha dado
pelo rei Manuel I em 1515 estabelece-se o foro a pagar pela igreja de S.
Pedro (de Tourém), à qual deveria corresponder o actual templo paroquial,
edifício do qual, apesar das ampliações posteriores, se conserva a quase
totalidade da metade inferior das <liga termo="nave"> nave</liga> e <liga termo="cabeceira"> cabeceira</liga> onde, para além da excelente fábrica em
<liga termo="aparelho isódono"> aparelho isódono</liga>, se destacam os
seguintes elementos de decoração arquitectónica: portal Sul em<liga termo="arco"> arco</liga> de volta perfeita, um fecho de <liga termo="fresta"> fresta</liga> no interior da capela-mor com decoração
esculpida e fragmentos de <liga termo="arquivolta"> arquivolta</liga> de
portal decorados com "lanceolados", reaproveitados na parte superior da
parede Sul da <liga termo="cabeceira"> cabeceira</liga>. As austeridade
decorativa e a tipologia geometrizante dos motivos desenhados denunciam uma
certa influência do modelo <liga termo="cisterciense"> cisterciense</liga>
de Pitões das Júnias. No conjunto trata-se de um monumento baixo-medieval
razoavelmente conservado.</desarq>
<interp>Igreja de fundação tardo-medieval.</interp>
<intere>Para além da sua importância para a história da arte, a igreja de Tourém
constitui um valor patrimonial importante no contexto da arquitectura
religiosa medieval regional, pois é um dos poucos testemunhos da penetração
dos modelos arquitectónicos <liga termo="românico"> românicos</liga> no
actual concelho de Montalegre.</intere>
<biblio>FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de Montalegre.
Braga, 1992 (edição policopiada da CCRN - Porto). </biblio>
<autor> Luis Fontes</autor>
<data>04-FEV-1998</data>
</arqelem>