<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<arqelem>
<tipo assunto="arqueossitio"></tipo>
<identi> Bravães </identi>
<descri> Igreja </descri>
<crono> Idade Média</crono>
<lugar> Bravães </lugar>
<fregue> Bravães </fregue>
<concel> Ponte da Barca </concel>
<codadm> 160603 </codadm>
<latitu> 536,6 </latitu>
<longit> 173,4 </longit>
<altitu> 50m </altitu>
<acesso>O acesso faz-se directamente a partir da estrada EN.203, que liga Ponte da
Barca a Ponte de Lima. O templo fica à margem desta estrada, lado Norte,
cerca de 3 km para Oeste da sede do concelho. O monumento está sinalizado.</acesso>
<desarq>A actual igreja paroquial de Bravães era o templo de um antigo mosteiro
<liga termo="beneditino"> beneditino</liga> que nos finais do século XII se
instituiu como comenda dos Templários, passando o mosteiro também nessa
altura para posse dos agostinhos. Segundo referenciam as "Inquirições" de
1258, Afonso Henriques terá coutado o mosteiro ainda antes de 1180. Sem
conseguir superar sucessivas crises internas, chegou ao século XV
praticamente ermo. Em 12 de Fevereiro de 1434 o arcebispo bracarense
Fernando da Guerra, em cumprimento de um Breve papal, extinguiu o mosteiro
de Bravães, ficando o seu templo reduzido a igreja paroquial. O edifício
actual, acusando embora algumas remodelações, designadamente restauros
contemporâneos que incluíram a desmontagem do campanário duplo que coroava a
fachada, remonta no essencial aos finais do século XII e primeiro quartel do
século XIII, conforme sugerem a inscrição obituária da porta Sul datada de
1187 e os cavaleiros com armas em desenho inciso num <liga termo="silhar">silhar</liga> da parede meridional. Outros elementos
arquitectónico-decorativos, como a evoluída <liga termo="rosácea">rosácea</liga> de oito tramos do topo da <liga termo="nave"> nave</liga>,
remetem já para meados de Duzentos, sugerindo portanto que a obra do
edifício <liga termo="românico"> românico</liga> atravessou várias fases. A
decoração interior viria a ser enriquecida nos séculos XV e XVI por um
notável conjunto de <liga termo="fresco"> frescos</liga>, do qual
infelizmente apenas restam alguns painéis.
A igreja é formada por dois corpos, capela-mor e <liga termo="nave">nave</liga>, rectangulares, com vãos bem distribuídos, construídos com <liga termo="silhar"> silharia</liga> de talhe pouco cuidado e irregularmente
aparelhados. Apesar das remodelações que patenteia, é um conjunto de
dimensões não muito avantajadas mas de proporções equilibradas e
harmoniosas, notabilizado pelo magnífico conjunto escultórico da entrada
principal, verdadeiro portal-retábulo devido ao qual Bravães é, como
justamente escreveu Carlos Alberto Ferreira de Almeida, "uma das mais
celebradas igrejas românicas portuguesas", ou ainda, nas palavras de Graf e
Gusmão "uma das obras capitais da arte românica portuguesa". No interior
destaca-se, para além da já referida <liga termo="rosácea"> rosácea</liga>
que o sobrepuja, o arco-cruzeiro de dupla volta ligeiramente apontada,
decorado com figurações típicas do <liga termo="românico"> românico</liga>
bracarense - animais fantásticos afrontados, folhas de acanto e zig-zagues.
Todas as janelas, <liga termo="fresta"> frestadas </liga>, apresentam, no
mais amplo<liga termo="triedro"> triedro</liga>interior, um<liga termo="arco"> arco</liga>de volta perfeita sustentado por colunas sobre
<liga termo="imposta"> impostas</liga> com decoração exaquetada que se
estende em <liga termo="friso"> friso</liga> ao longo das paredes. Nas
paredes laterais da <liga termo="nave"> nave</liga> abrem-se, de acordo com
uma estruturação padronizada, dois pequenos portais decorados - num e noutro
releva a esculturação dos <liga termo="tímpano"> tímpanos</liga>, no
setentrional dois quadrúpedes ladeando um inacabado motivo geométrico
central com laçarias e no meridional, apoiado em <liga termo="mísula">mísulas</liga> em forma de cabeça de leão, um cordeiro toscamente desenhado
cruzado por uma cruz patada com pé. Nos <liga termo="silhar">silhares</liga> que guarnecem o portal Sul gravaram-se várias inscrições e
grafitos funerários, conseguindo apenas ler-se o já referido epitáfio de
Egeas Menendiz, falecido em 1187. Dois <liga termo="sarcófago">sarcófagos</liga> antropomórficos de granito, nas traseiras da <liga termo="cabeceira"> cabeceira</liga>, testemunham também uma modalidade de
tumulação bastante difundida nos tempos medievais. Exteriormente, as paredes
são rematadas por uma <liga termo="cornija"> cornija</liga> apoiada numa
cachorrada de <liga termo="modilhão"> modilhões</liga>, lisos os da <liga termo="nave"> nave</liga> e esculpidos os da ábside. Por fim, o portal
principal. É composto por cinco poderosas <liga termo="arquivolta">arquivoltas</liga> de meio ponto, cujo lançamento em profundidade é
acentuado pelo maciço, tipo gabelete, que faz a ligação da <liga termo="arquivolta"> arquivolta</liga> exterior à fachada, ligação reforçada
pelo <liga termo="friso"> friso</liga> envolvente lavrado no próprio
paramento do maciço. A <liga termo="arquivolta"> arquivolta</liga> exterior
apoia sobre <liga termo="imposta"> impostas</liga> que se prolongam pelo
muro em <liga termo="friso"> friso</liga>, enquanto as outras quatro <liga termo="arquivolta"> arquivoltas</liga> se apoiam sobre quatro pares de
colunas esculpidas. Duas delas, uma de cada banda, em lugar de aparente
destaque, são figurações humanas - à esquerda uma figura feminina, com a
cabeça coberta por um véu plissado de monja, sendo igualmente monástico o
hábito, de onde emerge a mão direita apoiada contra o peito e a mão esquerda
sobre o ventre; no lado oposto, à nossa direita, figura um homem com as mãos
erguidas de palmas viradas para fora, em saudação, barbudo e cabeça
descoberta, por detrás da qual se nota um capuchão, característico dos
trajes monásticos. Enquanto alguns autores interpretam a iconografia destas
esculturas no sentido de representarem a cena da Anunciação, considerando a
mulher uma representação da Virgem e o homem o Anjo, outros entendem
tratar-se de duas personagens independentes, figuras bíblicas ou
eventualmente monásticas. As outras seis colunas são decoradas com temas
inspirados nos capitéis, uma solução claramente local, original e única - aí
apreciamos, num relevo inchado e volumoso, figurações típicas de capitéis do
Alto-Minho de inspiração bracarense: aves debicando, serpentes enleadas e
animais trepando. Nas <liga termo="arquivolta"> arquivoltas</liga>
continuaram-se alguns destes temas, esculpindo-se as suas <liga termo="aduela"> aduelas</liga> com animais trepadores, aves de asas cruzadas
sobre as costas e encordados ou ainda a significativa sequência da terceira
arcada, com uma série de apóstolos com livro e outras figurações inábeis,
sem qualquer proporção. No <liga termo="tímpano"> tímpano</liga>, sustentado
por <liga termo="mísula"> mísulas</liga> em característica forma de cabeça
de touro, foi gravado um dos raros exemplares portugueses de figurações
humanas, com Cristo ao centro, acocorado, envolvido por mandorla segurada
por dois anjos. À primeira vista, a profusão escultórica dos elementos que
adornam o portal produzem uma impressão de confusão. Contudo, uma observação
mais atenta do conjunto permite apreender-lhe a coerência, o fascínio e a
riqueza de um ritmo que não se viria a repetir em mais nenhum portal <liga termo="românico"> românico</liga> português. Do mesmo modo, a imperfeição
formal com que se materializou o programa iconográfico acaba por conferir,
pelo "primitivismo" da arte, um encanto suplementar à obra. Assim, o portal
ocidental da igreja de Bravães acaba por se afirmar como uma verdadeira
"porta do céu", constituindo-se, de facto, como um testemunho da arte cristã
românica de excepcional importância.</desarq>
<intere>Indiscutivelmente reconhecida como uma das obras-primas da arte românica
portuguesa, classificada como Monumento Nacional desde 1910 (Dec. de
16-6-1910), a igreja de Bravães é um monumento bem conservado, de inegável
significado histórico regional e excepcional valor científico e patrimonial,
fundamental para a compreensão do povoamento medieval e da penetração e
difusão do "<liga termo="românico"> românico</liga>" na região limiana.</intere>
<biblio>ALMEIDA, C.A.F.(1977). - Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tese
de Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,
Porto, 1978. </biblio>
<biblio>ALMEIDA, C.A.F.(1986). - História da Arte em Portugal. 2: O românico.
Lisboa, 1986, pp.104. </biblio>
<biblio>ALMEIDA, C.A.F.(1987). Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5), Editorial
Presença, Lisboa, 1987. </biblio>
<biblio>BARREROS, M.A.(1926). Egrejas e Capelas Romanicas da Ribeira Lima,
Edições Marques Abreu, Porto, 1926. </biblio>
<biblio>BARROCA, M.J.(1987). Necrópoles e Sepulturas Medievais de
Entre-Douro-E-Minho (séculos v a XV), Provas de Aptidão Pedagógica e
Capacidade Científica, (policopiado), Faculdade de Letras da Universidade do
Porto, Porto,1987. </biblio>
<biblio>GRAF, G.N. e GUSMÃO N.(1988). Portugal Roman / 2, Ediciones Encuentro,
Madrid, 1988. </biblio>
<autor> Luis Fontes </autor>
<data>04-FEV-1998</data>
</arqelem>