<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<arqelem>
<tipo assunto="arqueossitio"></tipo>
<identi> Sabadim </identi>
<descri> Igreja </descri>
<crono> Idade Média</crono>
<lugar> Sabadim </lugar>
<fregue> Sabadim </fregue>
<concel> Arcos de Valdevez </concel>
<codadm> 160133 </codadm>
<latitu> 548,7 </latitu>
<longit> 172,9 </longit>
<altitu> 150m </altitu>
<acesso>Na aldeia de Sabadim. O acesso faz-se directamente por estrada municipal, a
partir da estrada nacional EN.101 (ligação Arcos de Valdevez - Monção). O
monumento não está sinalizado.</acesso>
<desarq>Sabadim terá sido sede de um mal documentado mosteiro de S. Salvador de
Sabadim, instituição monástica que se refere ter sido inicialmente de
Templários e posteriormente beneditina. Da edificação medieval,
profundamente alterada por sucessivas remodelações restam, nas paredes da
<liga termo="nave"> nave</liga> da actual igreja paroquial de S. Salvador de
Sabadim e testemunhando uma antiga edificação românica, vestígios dos
paramentos coroados por cachorradas com <liga termo="modilhão">modilhões</liga> esculpidos, identificando-se caras, cabeças de touro,
molduras geométricas e pipos. Identificam-se ainda um fragmento de <liga termo="friso"> friso</liga> com <liga termo="palmeta"> palmetas</liga> e
parte do<liga termo="triedro"> triedro</liga>fechado do portal lateral
meridional, em<liga termo="arco"> arco</liga>de volta perfeita. A pia de
água benta reaproveita um capitel <liga termo="românico">românico</liga>.</desarq>
<interp>Igreja de fundação medieval.</interp>
<intere>Embora razoavelmente conservados e apesar de interessarem ao estudo da
difusão das arquitectura e decoração românicas, os elementos descritos não
têm, no contexto regional, grande valor patrimonial nem revestem particular
significado histórico. </intere>
<biblio>ALMEIDA,C.A.F. (1978a) Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tese de
Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,
Porto, 1978. </biblio>
<biblio> ALMEIDA, C.A.F. (1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5),
Editorial Presença, Lisboa, 1987. </biblio>
<biblio> BARREIROS, M.A. (1926) Egrejas e Capelas Romanicas da Ribeira Lima,
Edições Marques Abreu, Porto, 192. </biblio>
<autor> Luís Fontes </autor>
<data>04-FEV-1998</data>
</arqelem>